-------------------------------------------------
AviUtl OpenCV使用スクリプトセット
  ... v0.11
-------------------------------------------------

  AviUtlに、OpenCVを使用した効果やオブジェクトを追加する
  スクリプト・モジュールです。

  処理によっては時間がかかりますので、ご注意ください。

  このスクリプト・モジュールは、自己責任で使用してください。
  このスクリプト・モジュールを使用して発生したいかなる問題にも
  私は対応致しかねます。


 0. 目次
-----------------------------
   0 ....... 目次
   1 ....... 推奨環境
   2 ....... 準備
   3 ....... 各機能の使い方
   3.1 ..... コミック化アニメーション効果
   3.1.1 ... パラメータ解説
   3.1.2 ... 余談
   3.2 ..... BB化アニメーション効果
   3.2.1 ... 効果一覧
   3.2.2 ... パラメータ解説
   3.3 ..... 動体検出アニメーション効果
   3.3.1 ... 注意事項
   3.3.2 ... 効果一覧
   3.3.3 ... パラメータ解説
   3.4 ..... 顔検出カスタムオブジェクト
   3.3.1 ... 効果一覧
   3.3.2 ... パラメータ解説
   4 ....... 使用ライブラリなど
   5 ....... ライセンス
   6 ....... 更新履歴
   7 ....... 参考リンク



 1. 推奨環境
-----------------------------
  CPU   ： 2.0GHz、2コア以上 (SSE/MMX対応)
  メモリ： 4GB以上

  推奨環境未満でも動くとは思いますが、
  このくらいはあったほうが無難です。
  
  依存DLLはlua51.dll・msvcrt.dllとWindowsコアdllのみなので、
  WindowsXP以上であればどの環境でも動くかと思われます。
  (ただし、検証はしていません)



 2. 準備
-----------------------------

  同梱の「OpenCV」フォルダを、「(AviUtlのフォルダ)\script」以下に
  コピーしてください。
  (フォルダ名が被る場合は、「OpenCV」フォルダ名に限りリネームしても良いです)

  [フォルダ階層]
  aviutl
    ├ aviutl.exe
    ├ (...他DLLとかいっぱい...)
    └ script
         └ OpenCV
              ├ cascade_xml\
              ├ comic_tones\
              ├ @BB化.anm
              ├ @顔検出.obj
              ├ @動体検出.anm
              ├ bbproc.lua
              ├ coords.lua
              ├ detectscale.lua
              ├ ocvmodule.dll
              ├ std.lua
              └ コミック化.anm

  こんなフォルダ階層になればＯＫです。



 3. 各機能の使い方
-----------------------------

 3.1 コミック化アニメーション効果
-------------------

  指定したファイルをトーン素材として、入力映像を漫画調にします。
  その際、「Method」トラックバーで指定した方法でエッジ検出をします。

  使用するトーン画像データは、白黒でなくても構いません。
  また、サイズも問いません。
  が、あまりにも大きいと、ファイル読み込みのオーバヘッド及びメモリ使用量が増えるので、
  なるべく小さいものが良いと思います。

  トーンに透過画像を使用すると、アニメーション効果対象のオブジェクトも透過されるので注意。

  トーンファイルが見つからないか、閾値の指定がおかしい場合、
  単純にその設定は無視されます。


 3.1.1 パラメータ解説
---
  <<<トラックバー>>>

    [Method]
        エッジ検出に使うアルゴリズムを指定します。
          0 ... Sobel ksize=1
          1 ... Sobel ksize=3
          2 ... Sobel ksize=5
          3 ... Sobel ksize=7
          4 ... Laplacian ksize=1
          5 ... Laplacian ksize=3
          6 ... Laplacian ksize=5
          7 ... Laplacian ksize=7
          8 ... Canny ksize=3
          9 ... Canny ksize=5
         10 ... Canny ksize=7

    [閾値1] / [閾値2]
        エッジ検出アルゴリズムにSobelまたはLaplacianを選択した場合、
            fp1 ... 閾値 (これ以上はエッジとして検出)
            fp2 ... 効果なし
        エッジ検出アルゴリズムにCannyを選択した場合、
            fp1 ... 閾値1 (これ以下はエッジ検出対象外)
            fp2 ... 閾値2 (これ以上は必ずエッジとして検出)
            閾値1 と閾値2 の中間は、エッジと連結していればエッジとして検出
        になります。
        が、よくわからないとおもうので、
        「値が小さければエッジ検出が増え、大きければエッジ検出が増える」
        程度の認識でいいとおもいます。
        詳しく知りたい人は、このあたりを見てください。
        http://ishidate.my.coocan.jp/opencv_7/opencv_7.htm

        ちなみに、fp1,fp2 どちらも255に設定すると、エッジ検出処理をスキップします(エッジなし)。
        単純に濃淡でトーンを貼りたい場合はこちらを使うと良いと思います。

    [黒レベル]
        黒判定の方法を制御します。
        通常は 1 を使えば問題ありません。
           0 ... RGB値のいずれかの最大の値を基準に判断する
           1 ... 通常のグレースケール化を行った値を基準に判断する
           2 ... RGB値のいずれかの最小の値を基準に判断する


  <<<「設定」ダイアログ>>>

    [ホワイト閾値]
        この値で示された値よりRGB値が高いと判断された場合、
        該当ピクセルを白塗りにします。
        入力有効範囲は 0 ～ 255 です。
        なお、この値を255に設定した場合、白塗りがなくなります。

    [トーンフォルダ]
        トーンファイルのあるフォルダを指定します。
        何も入力されていない場合は、スクリプトと同じフォルダにある
        「comic_tones」フォルダからファイルを検索します。

    [トーン1 ファイル名] / [トーン2 ファイル名] / [トーン3 ファイル名]
        トーンのファイル名を指定します。
        ファイル名の入力がないか、ファイルが存在しない場合、
        該当の設定は無視されます。

    [トーン1 閾値] / [トーン2 閾値] / [トーン3 閾値]
        ピクセル値がこの値以上の場合にトーンを貼り付けます。
        入力有効範囲は 0 ～ 255 です。
        トーン閾値をどれかひとつでもにすると、黒塗りがなくなります。
        また、ホワイト閾値よりも大きかったり、0よりも小さい場合、
        該当の設定は無視されます。

    [ノイズフィルタ]
        コミック化処理の前に、ノイズフィルタをかけます。
        ※注意: 処理がすごく重くなります。


 3.1.2 余談
---
  「コミック化.anm」のファイル冒頭のdialog設定を、
  97行目の設定と入れ替えることで、
  トーンの数を最大6まで増やすことができます。

  ---

  トーン素材は再配布が禁止されていることがほとんどですので、
  同梱していません。

  以下のサイト・フォーラム等から入手してください。

  - WEB用無料素材 | デジタルトーンスタジオ
      https://digitaltone-studio.com/web-free

  - screentones | DeviantArt
      https://www.deviantart.com/screentones


 3.2 BB化アニメーション効果
-------------------

  動体検出処理を用いて画像差分を生成し、BB処理したりします。
  詳細パラメータ指定を無効にすると、だいたい無能になるので注意。
  つかえそうなのは、MOGとGMGくらいだとおもいます。

  1フレーム毎に動体検出オブジェクトを作り直しているのと、
  それなりの精度のマスク生成の為に複数回処理を行う関係上、
  処理がけっこう重たいです。
  ただ、重いわりにはあんまり使い道ないような気がします。


 3.2.1 効果一覧
---
    「[MOG]上のレイヤーのオブジェクトでBB」
    「[MOG2]上のレイヤーのオブジェクトでBB」
    「[GMG]上のレイヤーのオブジェクトでBB」
    「[KNN]上のレイヤーのオブジェクトでBB」
    「[CNT]上のレイヤーのオブジェクトでBB」
        ひとつ上のレイヤーのオブジェクトとの差分でBB化処理をします。
        アルゴリズムが違うだけで、基本やることは同じです。
        オブジェクトサイズが異なる場合、何も処理が行われないので注意。

    「[MOG]指定画像でBB/透過」
        指定した画像との差分でBB化処理をします。
        こちらはBB化の代わりに透過処理をすることもできます。


 3.2.1 パラメータ解説
---
  <<<「設定」ダイアログ>>>
  
    [前景を透過]
        BB化処理で抜き出す対象を、前景ではなく背景にします。

    [画像ファイル]
        差分基準のファイルを指定します(絶対パスで指定してください)。
        フレームの画像とサイズが合わない場合、なにも行われないので注意。
        ※指定画像でBB/透過 処理でのみ有効です。

    [背景色]
        BB化処理で塗りつぶす色を指定します。

    [背景を透明にする]
        BB化処理で、塗りつぶしの代わりに透明化処理をします。
        ※指定画像でBB/透過 処理でのみ有効です。

    [以下設定を使う]
        有効にすると、差分検出オブジェクトの初期化をこれ以下のパラメータで初期化します。
        設定内容はアルゴリズム毎に異なるので割愛。
        私もあまりよくわかっていません。
        無効にすると、デフォルトパラメータで初期化されます。


 3.3 動体検出アニメーション効果
-------------------

  動画内から、動く物体のみ抽出もしくはその逆を行います。
  定点カメラ等の映像に使用すると、思ったような効果が得られると思います。


 3.3.1 注意事項
---
  このアニメーション効果は、１プロジェクトにつき１つしか使用できません。

  また、フレーム0で初期化を行い、その後各フレームで累積的に処理が行う関係上、
  プレビュー機能との相性もあまり良いとはいえません。
  つまり、実際に出力するまで結果がわからないといって良いと思います。

  また、GSOCアルゴリズムは、メモリを1GB以上使用することがあり、また
  他のアルゴリズムでもかなりメモリを使用します。
  メモリの貧弱なPCでは、メモリスワップが多発したり、
  最悪AviUtlやエクスプローラ等が落ちたりします。

  以上の点、ご注意ください。


 3.3.2 効果一覧
---
    「[MOG]動体検出」
    「[MOG2]動体検出」
    「[GMG]動体検出」
    「[KNN]動体検出」
    「[CNT]動体検出」
    「[LSBP]動体検出」
    「[GSOC]動体検出」
        動体以外を指定色で塗りつぶし或いは透過したり、或いは
        その逆をしたりできます。
        また、検出範囲を削除し、周囲のピクセルから補間したりもできます。
        動体検出のアルゴリズムが異なるのみで、基本すべてやることは一緒です。


 3.3.3 パラメータ解説
---
  <<<トラックバー>>>
    [モード]
        動作モードを切り替えます。
           0 ... BBモード   (検出範囲外をbgcolorで塗りつぶす)
           1 ... 透過モード (検出範囲外を透過する)
           2 ... 削除モード (検出した範囲を削除し、周りの画素から補間する)
        補間モードはメチャクソ重いので注意。
        およそ動画向きの機能とはいえません。

    [IP_Rad]
        [モード]で 補間モード(2)を選んでいる場合にのみ有効。
        補間する際に取得するピクセルの半径範囲を指定します。

    [IP_Meth]
        [モード]で 補間モード(2)を選んでいる場合にのみ有効。
        補間する際の処理メソッドを選択します。
           0 ... INPAINT_NS    (近傍)
           1 ... INPAINT_TELEA (TELEA)


  <<<「設定」ダイアログ>>>
    [反転処理]
        有効にすると、処理範囲を反転します。

    [背景色]
        [モード]でBBモード(0)を選んでいる場合のみ有効。
        検出範囲外の塗りつぶし色を指定します。

    [以下設定を使う]
        有効にすると、差分検出オブジェクトの初期化をこれ以下のパラメータで初期化します。
        設定内容はアルゴリズム毎に異なるので割愛。
        私もあまりよくわかっていません。
        無効にすると、デフォルトパラメータで初期化されます。


 3.4 顔検出カスタムオブジェクト
-------------------

  detectMultiScale 関数を使った物体検出機能を追加します。

 3.4.1 効果一覧
---
    「(実写)顔にスタンプ」
        実写画像の顔に、指定の画像ファイルを貼り付けます。
        正面を向いた顔にしか反応しません。

    「(アニメ)顔にスタンプ」
        アニメ画像の顔に、指定の画像ファイルを貼り付けます。
        正面を向いた顔にしか反応しません。

    「検出範囲の再描画」
        任意の検出領域を再描画します。
        これ単体では何の意味もありません。
        モザイクやぼかしといった、エフェクトとあわせて使用します。

    「検出範囲を表示する」
        任意の検出領域を、緑色の枠で表示します。
        顔検出に使用するxmlの検証用機能です。


 3.4.1 パラメータ解説
---
  <<<トラックバー>>>
    [縮小率]
        指定倍率で画像を縮小してから検出を行います。
        この値が大きいほど処理時間が短くなりますが、その分検出精度は下がります。

    [換算係数]
        検出をする際のScaleFactor値を指定します。
        この値が小さいほど処理時間が長く、検出精度が高くなります。

    [要近傍数]
        検出したと認識する類似の形状の最低個数を指定します。
        この値が大きい程精度はあがりますが、検出率は下がります。

    [回転速度]
        「顔にスタンプ」系機能でのみ有効。
        スタンプの回転速度を指定します。
        正の数で右に、負の数で左に延々とぐるぐる回転します。

  <<<「参照」ボタン>>>
      (「顔にスタンプ」系機能の場合)
          貼り付けるスタンプ画像を指定します。

      (その他機能の場合)
          近傍検出に使用するxmlファイルを指定します。
          「cascade_xml」以下にいろいろなxmlがあります。

  <<<チェックボックス>>>
    [グレースケール化後に処理]
        顔検出処理をする前に、画像をグレースケール化します。
        有効にしても処理時間には大差ないように思われます。



 4. 使用ライブラリなど
-----------------------------

  ・Lua v5.1
      ライセンス : MITライセンス
        https://www.lua.org/license.html

  ・OpenCV v3.4.3
      ライセンス : 三条項BSDライセンス
        https://opencv.org/license.html

  ・OpenMP v4.5
      ライセンス : 三条項BSDライセンス
        https://www.openmprtl.org/licensing

  ・lbpcascade_animeface
      ライセンス : MIT
        https://github.com/nagadomi/lbpcascade_animeface



 5. ライセンス
-----------------------------
  このスクリプト群のライセンスは、MITライセンスとします。

  Copylight(C) 2018 Bifozp
  Released under the MIT license
    http://opensource.org/licenses/mit-license.php



 6. 更新履歴
-----------------------------

  - v0.10 [2018/11/18] ... 初版

  - v0.11 [2018/12/04] ... 検出範囲の再描画@顔検出 の処理がこわれていたのを修正


 7. 参考リンク
-----------------------------

  ・Linux環境でのOpenCVビルド · atinfinity/lab Wiki
      https://github.com/atinfinity/lab/wiki/Linux%E7%92%B0%E5%A2%83%E3%81%A7%E3%81%AEOpenCV%E3%83%93%E3%83%AB%E3%83%89

  ・OpenCVの使い方(8) 顔検出を行ってみる - のんびりしているエンジニアの日記
      http://nonbiri-tereka.hatenablog.com/entry/2015/05/13/063713

  ・OpenCV 3.4.1で背景差分 - whoopsidaisies's diary
      http://whoopsidaisies.hatenablog.com/entry/2018/03/01/130000

  ・OpenCVとVisual C++による画像処理と認識（７）----- いろいろなエッジ検出フィルタを使用する -----
      http://ishidate.my.coocan.jp/opencv_7/opencv_7.htm

  ・【Aviutlスクリプト】OpenCVアニメーションスクリプト - ニコニコ動画
      https://www.nicovideo.jp/watch/sm32520048
